% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo2}
class Aliment:
    def __init__(self, e, p, g, l):
        self.energie = e
        self.proteines = p
        self.glucides = g
        self.lipides = l
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo22}
def energie_reelle(.........., masse):
    return ..........
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo23}
nutrition = {'lait' : Aliment(65.1,3.4,4.85,3.63),
             'farine' : Aliment(343,11.7,69.3,0.8),
             'huile' : Aliment(900,0,0,100)}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo24}
recette_gateau = {'lait' : 220, 'farine' :230, 'huile':100}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo32a}
SELECT Nom, Prenom FROM musiciens WHERE Code_instrument=4;
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Mayotte - mars 2023 - sujet 1}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Mayotte - mars 2023 - sujet 1}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Réseaux et protocoles de routage - 4 points}{\ \\
\textbf{Quelques rappels :}
\itemizes{\item Une adresse IPv4 est composée de quatre octets \texttt{X1.X2.X3.X4} qui peuvent être écrits en notation binaire ou décimale.
\item La notation CIDR \texttt{X1.X2.X3.X4/n} signifie que les \texttt{n} premiers bits de poids forts de l’adresse IP représentent la partie \og réseau \fg, les bits suivants la partie \og hôte\fg\ (machine).
\item[]}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Donner le nombre de bits formant un octet.
\item Déterminer l’écriture décimale de l’adresse IPv4 correspondant à l’écriture binaire :
\begin{center}\texttt{11000000.10101000.00000100.11110001}\end{center}
\end{enumerate}
\item On considère la machine d’adresse IPv4 \texttt{172.20.1.242/24}.
\begin{enumerate}
\item Donner la notation décimale du masque de sous-réseau de cette machine.
\item Donner l’adresse décimale de ce réseau.
\item Donner le nombre maximal de machines que l’on peut connecter sur ce réseau.
\end{enumerate}
\item On considère le réseau représenté ci-dessous :
\end{enumerate}
\vspace{-0.75cm}\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\centering\includegraphics[scale=0.65]{Mayotte_mars_2023_Sujet_1_Exo1.png}
\caption{Schéma du réseau}
\end{figure}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] Le protocole RIP (Routing Information Protocol) est un protocole de routage qui cherche à minimiser le nombre de routeurs traversés (ce qui correspond à la distance ou au nombre de sauts).\\
Le réseau est composé de sept routeurs : R1, R2, R3, R4, R5, R6 et R7 et utilise le protocole RIP. Le routeur R1 doit transmettre des données au routeur R5.
\newpage
\begin{enumerate}
\item Déterminer le parcours pouvant être emprunté par ces données en vous aidant des tables de routage ci-dessous.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Table de routage de R1}}
\tabularnewline\hline
destination&passe par
\tabularnewline\hline
R2&R2
\tabularnewline\hline
R3&R6
\tabularnewline\hline
R4&R2
\tabularnewline\hline
R5&R6
\tabularnewline\hline
R6&R6
\tabularnewline\hline
R7&R7
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\quad
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Table de routage de R2}}
\tabularnewline\hline
destination&passe par
\tabularnewline\hline
R1&R1
\tabularnewline\hline
R3&R3
\tabularnewline\hline
R4&R4
\tabularnewline\hline
R5&R4
\tabularnewline\hline
R6&R3
\tabularnewline\hline
R7&R1
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\quad
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Table de routage de R3}}
\tabularnewline\hline
destination&passe par
\tabularnewline\hline
R1&R6
\tabularnewline\hline
R2&R2
\tabularnewline\hline
R4&R2
\tabularnewline\hline
R5&R6
\tabularnewline\hline
R6&R6
\tabularnewline\hline
R7&R6
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\quad
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Table de routage de R4}}
\tabularnewline\hline
destination&passe par
\tabularnewline\hline
R1&R2
\tabularnewline\hline
R2&R2
\tabularnewline\hline
R3&R2
\tabularnewline\hline
R5&R5
\tabularnewline\hline
R6&R5
\tabularnewline\hline
R7&R2
\tabularnewline\hline
\end{tabular}\\
\phantom{ligne}\ \\
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Table de routage de R5}}
\tabularnewline\hline
destination&passe par
\tabularnewline\hline
R1&R6
\tabularnewline\hline
R2&R4
\tabularnewline\hline
R3&R6
\tabularnewline\hline
R4&R4
\tabularnewline\hline
R6&R6
\tabularnewline\hline
R7&R6
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\quad
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Table de routage de R6}}
\tabularnewline\hline
destination&passe par
\tabularnewline\hline
R1&R1
\tabularnewline\hline
R2&R3
\tabularnewline\hline
R3&R3
\tabularnewline\hline
R4&R5
\tabularnewline\hline
R5&R5
\tabularnewline\hline
R7&R7
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\quad
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Table de routage de R7}}
\tabularnewline\hline
destination&passe par
\tabularnewline\hline
R1&R1
\tabularnewline\hline
R2&R1
\tabularnewline\hline
R3&R6
\tabularnewline\hline
R4&R7
\tabularnewline\hline
R5&R6
\tabularnewline\hline
R6&R6
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] Pour les deux questions suivantes, on suppose que la liaison entre R1 et R6 est coupée.
\item[(b)] Donner une nouvelle table de routage possible pour R1.
\item[(c)] En déduire le parcours que suivront les données pour aller du routeur R1 au routeur R5.
\end{enumerate}
\item Pour la suite de l’exercice, on considère que la liaison entre R1 et R6 a été rétablie et on applique désormais le protocole de routage OSPF attribuant un coût à chaque liaison afin de trouver le chemin permettant une transmission plus rapide. Le coût d’une liaison est défini par la relation : $\text{coût }= \frac{10^8}{d}$, où $d$ représente le débit en bit par seconde.
\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter le tableau suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{p{2.5cm}|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\centering \textbf{Liaison}&\centering \textbf{Débit}&\centering \textbf{Coût}
\tabularnewline\hline
\centering Ethernet&&\centering $10$
\tabularnewline\hline
\centering Fast-Ethernet&\centering $10^8$&
\tabularnewline\hline
\centering Fibre&\centering $10^9$&\centering $\np{0,1}$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Reproduire la Figure 2, ci-dessous, en faisant apparaître le coût de chacune des liaisons.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\tikzstyle{R}=[ellipse,draw,minimum width=1cm,minimum height=0.75cm,fill=LightGray]
\centering\begin{tikzpicture}
\node[R] (R1) at (0,0) {R1};
\node[R] (R2) at (2,-1.5) {R2};
\node[R] (R3) at (4,0.5) {R3};
\node[R] (R4) at (6.5,0.75) {R4};
\node[R] (R5) at (9,1.5) {R5};
\node[R] (R6) at (7,3) {R6};
\node[R] (R7) at (2.5,2.5) {R7};
\draw (R1) -- (R7) -- (R6) -- (R5) -- (R4) -- (R2) -- (R1) -- (R6) -- (R3) -- (R2);
\end{tikzpicture}
\caption{Représentation du réseau}
\end{figure}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] Le coût d’un chemin est la somme des coûts des liaisons empruntées.
\item[(c)] Donner les 6 chemins possibles ainsi que leur coût lors de l’envoi d’un paquet depuis le routeur R1 vers le routeur R5.
\item[(d)] Déduire, en respectant le protocole OSPF, le chemin le moins coûteux lors de l’envoi d’un paquet depuis le routeur R1 vers le routeur R5. Préciser le coût minimal.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}


\newpage

\setcounter{figure}{0}

\Exo{POO et dictionnaires - 4 points}{\ \\
Dans le tableau ci-dessous, on donne les caractéristiques nutritionnelles, pour une quantité de $100$ grammes, de quelques aliments.
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\centering\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\cline{2-4}
\multicolumn{1}{c|}{}&Lait entier UHT&Farine de blé&Huile de tournesol
\tabularnewline\hline
Énergie (kcal)&$\np{65,1}$&$343$&$900$
\tabularnewline\hline
Protéines (grammes)&$\np{3,32}$&$\np{11,7}$&$0$
\tabularnewline\hline
Glucides (grammes)&$\np{4,85}$&$\np{69,3}$&$0$
\tabularnewline\hline
Lipides (grammes)&$\np{3,63}$&$\np{0,8}$&$100$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\caption{Caractéristiques nutritionnelles}
\end{figure}
\end{center}
\vspace{-0.5cm}Pour chaque aliment, on souhaite stocker les informations dans un objet de la classe \texttt{Aliment} définie ci-dessous, où \texttt{e}, \texttt{p}, \texttt{g} et \texttt{l} sont de type \texttt{float} et désignent respectivement les quantités d’énergie, de protéines, de glucides et de lipides de l’aliment.
\CodeInfoNum{Python}{Exo2}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Ecrire, à l’aide du tableau des caractéristiques nutritionnelles de la Figure 1, l'instruction en langage Python pour instancier l'objet \texttt{lait}.
\item Donner l'instruction qui permet d’obtenir la valeur \texttt{65.1} de l'objet \texttt{lait} instancié dans la question précédente.
\item Une erreur s’est introduite dans le tableau de la Figure 1 : la masse de protéines dans le lait est $\np{3,4}$ au lieu de $\np{3,32}$.\\
Donner l'instruction qui modifie la masse de protéines de l'objet \texttt{lait} instancié dans la question 1.a.\\
\end{enumerate}
\end{enumerate}
On souhaite ajouter une méthode \texttt{energie\_reelle} à la classe \texttt{Aliment} qui calcule l’énergie en kcal d’un aliment en fonction d’une masse donnée.\\
Par exemple :
\itemizes{\item pour $245$ grammes de lait, l’énergie réelle sera $245 \times \np{65,1} \div 100 = \np{159,495}$ kcal ;
\item l’instruction \texttt{lait.energie\_reelle(245)} renvoie alors \texttt{159.495}\\}
\begin{enumerate}[resume]
\item Recopier et compléter les lignes $1$ et $2$ dans la méthode ci-dessous.
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo22}
\begin{enumerate}[resume]
\item On regroupe les caractéristiques nutritionnelles du tableau de la Figure 1 dans le dictionnaire suivant, les clés étant des chaînes de caractères donnant le nom de l’aliment et les valeurs associées des objets de la classe \texttt{Aliment} :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo23}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Donner l'instruction qui permet d’obtenir la valeur énergétique en kcal du lait à partir des données de ce dictionnaire.
\item Donner l'instruction qui permet d’obtenir la valeur énergétique réelle de $220$ grammes de lait à partir des données de ce dictionnaire.
\end{enumerate}
\item Une recette de gâteau (sans oeuf) utilise les ingrédients suivants :
\itemizes{\item $230$ g de farine ;
\item $220$ g de lait ;
\item $100$ g d’huile.}
Les quantités d’ingrédients, en grammes, sont regroupées dans le dictionnaire suivant :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo24}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]Ecrire, en utilisant la classe \texttt{Aliment} et la méthode \texttt{energie\_reelle}, les instructions nécessaires pour calculer l’énergie réelle totale du gâteau.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Bases de données et SQL - 4 points}{\ \\
L’énoncé de cet exercice utilise les mots-clefs du langage SQL suivants : \texttt{SELECT}, \texttt{FROM}, \texttt{WHERE}, \texttt{JOIN ... ON}, \texttt{UPDATE ... SET}, \texttt{INSERT INTO ... VALUES}.\\\\
Un orchestre souhaite créer une base de données relationnelle contenant la table de ses membres et celle des instruments joués. Pour cela, il est choisi d’utiliser le langage SQL. Une relation \texttt{musiciens} est créée. Elle contient également les informations d’inscription ainsi que leur ancienneté au sein de l’orchestre.\\
\texttt{id\_mus} est la clé primaire de la relation \texttt{musiciens}.\\
\texttt{Code\_instrument} est la clé primaire de la relation \texttt{instruments}.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{6}{c|}}
\hline
\underline{id\_mus}&Nom&Prenom&Mail&Anciennete&Code\_instrument
\tabularnewline\hline
1&Dupont&Claudine&cDupont@mail.fr&5&1
\tabularnewline\hline
2&Leclerc&Jean&leclerc.jean@mail.fr&2&2
\tabularnewline\hline
3&M'bake&Doume&doubake@mail.fr&7&5
\tabularnewline\hline
4&Descarte&Hugo&Hugo.arnaque@mail.fr&4&1
\tabularnewline\hline
5&Tourelle&Charlène&char.tour@mail.fr&1&7
\tabularnewline\hline
6&Dupuis&Alice&dupuis.Alice@mail.fr&9&4
\tabularnewline\hline
7&Tourelle&Phillipe&filoutou@mail.fr&1&4
\tabularnewline\hline
8&Fernandez&Kader&kader454@mail.fr&4&1
\tabularnewline\hline
9&Dujardin&Laure&dujardin.laure@mail.fr&1&6
\tabularnewline\hline
10&Lefevre&Marie&lefevre.marie@mail.fr&2&2
\tabularnewline\hline
\multicolumn{6}{c}{\textnormal{Extrait de la relation }\texttt{musiciens}}
\tabularnewline
\end{tabular}}
\end{center}
Afin de compléter les informations personnelles, la relation \texttt{instruments} est créée :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{2}{c|}}
\hline
\underline{Code\_instrument}&type\_ins
\tabularnewline\hline
1&Violon
\tabularnewline\hline
2&Violon
\tabularnewline\hline
3&Alto
\tabularnewline\hline
4&Alto
\tabularnewline\hline
5&Violoncelle
\tabularnewline\hline
6&Contrebasse
\tabularnewline\hline
7&Harpe
\tabularnewline\hline
\multicolumn{2}{c}{\textnormal{Extrait de la relation }\texttt{instruments}}
\tabularnewline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Donner la clé étrangère de la relation \texttt{musiciens} en justifiant la réponse.
\item Ecrire le schéma relationnel des relations \texttt{musiciens} et \texttt{instruments}.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Ecrire le résultat de la requête suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo32a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Ecrire une requête permettant d’afficher les noms et prénoms de tous les musiciens membres depuis 5 ans ou plus.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Donner la requête permettant de modifier l’adresse mail de Tourelle Charlène par \texttt{tour.char@mail.fr}.
\item Ecrire la requête permettant d’afficher le nom et prénom de tous les musiciens violonistes à l’aide d’une jointure.
\end{enumerate}
\item Afin de gérer la partie administrative, une nouvelle relation \texttt{Admin} est créée. Elle contient un intitulé du poste en clé primaire, l’identifiant du musicien associé et son ancienneté dans le poste.
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\underline{Poste}&id\_mus&Anciennete\_poste
\tabularnewline\hline
Archiviste&8&1
\tabularnewline\hline
Chef d'Orchestre&4&4
\tabularnewline\hline
Président&6&7
\tabularnewline\hline
\multicolumn{3}{c}{\textnormal{Extrait de la relation }\texttt{Admin}}
\tabularnewline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Insérer le poste \texttt{Trésorier} qui vient d’être créé par l’orchestre et dont le rôle vient d’être attribué à Leclerc Jean dans la table \texttt{Admin}.
\item Ecrire la requête permettant d’afficher l’instrument joué par le président, en utilisant des jointures.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\end{document}